\chapter[ТАУ. Отображения и уравнения]{Теория автоматического управления. Дискретные отображения и дифференциальные уравнения.}
\label{chapterControlTheory}
Теория автоматического управления применима для объектов различной природы. Одинаковые принципы управления используются для поддержания заданной температуры, скорости вращения вала двигателя и, например,  уровня жидкости в резервуаре.

Как правило, разделы про теорию автоматического управления используют математические модели и методы дифференциальных уравнений. В этом разделе кроме дифференциальных уравнений рассматриваются разностные уравнения. Такие уравнения проще для восприятия читателем. Кроме того именно разностные уравнения наиболее близки природе рассматриваемых ниже систем управления  -- дискретных цифровых систем обработки данных. Такой системой может быть как микроконтроллер, так и компьютер. 


\section{Управление, примеры объектов управления}
\label{sectionExamplesOfControlledObjects}

Теория автоматического управления  (ТАУ)-- довольно абстрактная и математизированная дисциплина. Замечательно, что общие принципы теории позволяют ее использовать для объектов разной природы: от простых механизмов до сложных электронных устройств и, даже, социальных групп в обществе. 

Здесь ТАУ будет рассматриваться как общий подход к управлению электромеханическими системами, используемыми в робототехнике. Как правило, это управление приводами -- моторами. Однако примеры приводятся и из других областей техники -- от управления бытовыми приборами, до регуляторов с обратной связью паровых двигателей.

\subsection{Терминология ТАУ}

В каждой развитой научной дисциплине используется своя терминология. Терминология придумывается не для того, чтобы сразу отличить специалиста, а для того, чтобы при обсуждении  технических деталей с помощью небольшого количества слов избавиться от пространных пояснений, необходимых для точного определения темы.

Здесь, чтобы выбраться за пределы рассмотрения отдельных важных и показательных примеров применения ТАУ, удобно ввести  несколько терминов. 

\begin{itemize}
\item 
Объектом управления будем называть предмет, которым предполагаем управлять. Таким предметом может быть электромотор, светодиод, летательный аппарат или утюг. Предполагается, что по контексту изложения можно будет разобраться, какие объекты пригодны для того или иного типа управления.
\item 
\index{управление}
{\it Под  управлением} обычно понимается какое либо контролируемое воздействие на объект. Это подача электрического напряжения на контакты нагревающего элемента, в результате которого объект, например, утюг будет нагреваться, или изменение электрического напряжения на клеммах электромотора, в результате чего изменится скорость вращения вала этого мотора.

\end{itemize}


Говорят, что объект управляем, если управляющее воздействие позволяет менять характеристику объекта.


Системы управления предназначены для изменения характеристик объекта. Системы управления бывают  разомкнутые или с обратной связью.

\begin{itemize}
\item 
\index{разомкнутая система} {\it Разомкнутые системы управления} работают независимо от состояния системы,по некоторой заранее заданной программе. Например, робот пылесос, может не проверять насколько хорошо был почищен пол в помещении, а работать по заданной программе, предполагающей многократный проезд по всей площади пола, что заведомо должно привести к сбору мусора и пыли со всей поверхности.  Еще  один пример -- режим отжима в стиральной машине предполагает вращение барабана с бельем с максимальной скоростью в течение  заранее заданного времени. При этом машина не проверяет,  хорошо ли отжато белье.   
\item
\index{система с обратной связью} {\it Система управления с обратной связью} реагирует на состояние объекта управления. Пример системы с обратной связью -- электрический чайник, который отключается при закипании в нем воды. Обратная связь в таком чайнике устроена с помощью датчика пара -- биметаллической пластины. Еще один пример -- поддержание заданной температуры в кастрюле-мультиварке. Здесь необходимо постоянное поддержание определенной температуры. Для этого подогрев включается при достижении некоторой температуры $T_0$ и отключается при достижении температуры $T_1$. При этом для нормальной работы важно, чтобы $T_1>T_0$. Так работает  система управления с обратной связью импульсного воздействия. 
\end{itemize}


Существуют системы управления, воздействующие непрерывно на объект регулирования, практически без задержек. Один из самых распространенных приборов с таким воздействием -- часовой механизм.  Довольно простой пример механической системы, регулирующей скорость вращения --  центробежный регулятор.   В электротехнике одна из первых систем с обратной связью -- осциллятор ван-дер-Поля. 


\subsection{Особенность систем управления без обратной связи}

Управление без обратной связи несмотря на ограниченность возможностей довольно широко распространено и вполне пригодно, если свойства управляемого объекта хорошо известны и прогнозируемы. 

\begin{example}
Мобильному роботу-погрузчику необходимо передвинуться на расстояние $L=5$ метров вперед. Если робот не снабжен датчиками, тогда придется запускать систему управления без обратной связи. Простой расчет может быть основан на знании скорости вращения мотора, примем $\omega=0.5$ рад./с., и диаметра ведущих колес робота, примем $D=0.5$м. В результате окажется, что мотор должен отработать в течение $t=2L/(\omega D)=2\times 5/(0.5\times 0.5)=40$ сек.
\end{example}
На самом деле при таком простом расчете  не учитывался дополнительный груз на погрузчике, напряжение его аккумуляторной батареи, возможный наклон или неровности пола. В результате следует ожидать, что погрузчик либо не доедет до требуемой позиции, либо переедет ее.

Отсюда напрашивается вывод: 

\begin{itemize}
\item
Для использования незамкнутой системы управления необходимы сложные математические модели объектов.
\end{itemize}

\subsection{Упражнения}
\begin{exercise}
Мобильный робот с дифференциальным управлением имеет геометрические размер: ширина колеи --0,2м., диаметр ведущих колес -- 0,04м, номинальная угловая скорость вращения моторов 0,5 рад/с. Указать время работы моторов для разворота робота на месте.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Мобильный робот с дифференциальным управлением имеет геометрические размеры: ширина колеи --0,2м., диаметр ведущих колес -- 0,04м, номинальная угловая скорость вращения моторов 0,5 рад/с. Указать время работы мотора, приводящего в движение левое колесо, для поворота робота на угол $90^\circ$ при  неподвижном правом колесе.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Мобильный робот со всенаправленными колесами \ref{figHolonomicRobot} имеет геометрические размеры: расстояние от центра робота до колес 0,1 м., -- диаметр всенаправленных колес -- 0,04м, номинальная угловая скорость вращения моторов 0,5 рад/с. Указать время работы моторов для поворота  робота вокруг своей оси на угол $90^\circ$.
\end{exercise}





\section{Пропорциональный регулятор в системах первого порядка}

Здесь рассмотрен регулятор, использующий обратную связь. Он работает по отклонению от требуемого значения и  выдает управляющее воздействие пропорционально этому отклонению.  Воздействует регулятор не на саму характеристику, а на скорость ее изменения, то есть на первую производную. В результате получается уравнение, которое содержит только текущее значение характеристики и скорость изменения этой характеристики. 

\begin{itemize}
\item 
Уравнения, которые содержат только неизвестную функцию и ее производную, называются \index{дифференциальное уравнение первого порядка} {\it дифференциальными уравнениями первого порядка}. 
\end{itemize}

Здесь рассматриваются процессы, математические модели которых являются дифференциальными уравнениями первого порядка. В основном это процессы,  связанные  с рассеянием тепла\footnote{Для мобильных роботов и манипуляторов используются уравнения ньтоновской динамики. Такие уравнения содержат ускорения. Ускорение является второй производной координаты, поэтому, в ситуации общего положения это дифференциальные уравнения второго порядка.}.

\subsection{Пропорциональный регулятор для стабилизации температуры}

Рассмотрим задачу о поддержании заданной температуры в автоклаве. Гипотетический контур управления:
\begin{itemize}
\item
пусть  в автоклав встроен термодатчик, который выдает значение температуры; 
\item
цифровой контроллер сравнивает текущее значение температуры. Если текущая температура ниже требуемой, то увеличивает напряжение на нагревательном элементе пропорционально разности между требуемой температурой и текущей.
\end{itemize}
  
Рассмотрим математическую модель для такого регулятора. 
\begin{itemize}
\item 
В автоклав поступает тепло пропорционально квадрату напряжения электрического напряжения $u$ на нагревательном элементе, согласно закону Джоуля-Ленца: $(u^2/R)\Delta t$, где $R$ -- электрическое сопротивление нагревательного элемента, $\Delta t$ -- временной интервал.
\item 
Тепло рассеивается в окружающую среду пропорционально разности температур, согласно закону Ньютона: $K(T-T_0)\Delta t$, где $K$ -- некоторый коэффициент, который, будем считать,  получен опытным путем; $T$ -- температура в автоклаве; $T_0$ -- температура окружающей среды.  
\end{itemize}
В результате получается уравнение теплового баланса для изменения количества тепла $\Delta Q$ за время $\Delta t$:
$$
\Delta Q=(\frac{u^2}{R}-K(T-T_0))\Delta t.
$$

Пусть требуемая температура $T=T_1$. Тогда управление должно быть таким, чтобы при этой температуре изменение количества тепла равнялось нулю. Это условие дает возможность определить значение напряжения на нагревательном элементе:
$$
u_0=\sqrt{RK(T_1-T_0)}.
$$
В результате полученное значение $u_0$ без управления должно обеспечить стабилизацию температуры при $T_1$.


Однако температура окружающего пространства $T_0$, используемая в формулировке  закона Ньютона, не постоянна. Так же в этой формулировке есть  коэффициент $K$, величина которого, вообще говоря, зависит от внешних условий, например, потока воздуха около автоклава.  Кроме того при нагреве сопротивление проводника в нагревательном элементе зависит от его температуры. Очевидно, есть и другие неучтенные факторы. 

Для того, чтобы автоклав не перегревался и не остывал при изменениях внешних условий, к значению расчетного напряжения $u_0$ добавляют управляемое регулятором слагаемое, которое зависит от разности температур:
$$
u=u_0+k_p(T_1-T).
$$
Здесь $k_p$ -- коэффициент пропорционального регулятора. В результате формула теплового баланса примет вид:
$$
\Delta Q=\left(\frac{(u_0+k_p(T_1-T))^2}{R}-K(T-T_0)\right)\Delta t.
$$
Если подставить формулу для $u_0$ и произвести очевидные преобразования, то получится:
$$
R\Delta Q=\left((2\sqrt{RK(T_1-T_0)}k_p+RK)(T_1-T)+k_p^2(T_1-T)^2\right)\Delta t.
$$
Заметим, что согласно физическому закону о постоянстве теплоемкости (закон Дюлонга-Пти),  изменение тепла в автоклаве пропорционально изменению температуры:
$$
\Delta Q=C_p\Delta T.
$$
Тогда скорость изменения температуры в автоклаве за время $\Delta t$ зависит от отклонения текущей температуры от требуемого значения $T-T_1$:
$$
RC_p\frac{\Delta T}{\Delta t}=(2\sqrt{RK(T_1-T_0)}k_p + RK)(T_1-T)+k_p^2(T_1-T)^2.
$$
Очевидно, при $T=T_1$ изменение температуры равно нулю. То есть, $T=T_1$ стационарная точка. 

Рассмотрим знак правой части формулы для $(\Delta T)/(\Delta t)$ при малых отклонениях от стационарного значения. 
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{figurePropFeedbackForTermostat.pdf}
\end{center}
\caption{Вид графика управления электрическим напряжением нагревательного элемента при пропорциональном регулировании.}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item $T<T_1$. При этом температура должна расти, так как регулятор должен поднимать температуру до требуемого значения. Следовательно, правая часть формулы должна быть больше нуля. В правой части есть два слагаемых: 
\begin{itemize}
\item слагаемое  $(2\sqrt{RK(T_1-T_0)}k_p + RK)(T_1-T)$ линейно по отклонению и положительно при условии 
\begin{equation}
k_p>-\frac{1}{2}\sqrt{\frac{RK}{T_1-T_0}};
\label{EqForCoeffOfPropRegForTermostat}
\end{equation}
\item слагаемое $k_p^2(T_1-T)^2$ положительно при любом $k_p$. 
\end{itemize}
Следовательно, при условии (\ref{EqForCoeffOfPropRegForTermostat}) температура в термостате растет.
\item $T>T_1$. При этом правая часть выражения должна быть меньше нуля, так как температура должна убывать при превышении требуемого значения. Для этого должно быть выполнено условие:
$$
(2\sqrt{RK(T_1-T_0)}k_p + RK)+k_p^2(T_1-T)>0,
$$
или:
$$
\frac{1}{k_p^2}(2\sqrt{RK(T_1-T_0)}k_p + RK)>-(T_1-T).
$$
То есть, существует окрестность $(T_1-T)<0$,  в которой температура убывает под действием пропорционального регулятора. 
\end{itemize} 

В результате доказано утверждение:
\begin{theorem}
При условии (\ref{EqForCoeffOfPropRegForTermostat}) пропорциональный регулятор стабилизирует температуру  в окрестности точки $T=T_1$.
\end{theorem}





\subsection{Стабилизация объекта пропорциональным регулятором}
В этом разделе попробуем формализовать рассмотренный выше способ управления, абстрагировавшись от того, какой объект подвергается управлению.

Пусть объект имеет характеристику $x$. Будем полагать, что есть способ воздействия на объект так, что в результате управления характеристика $x$ изменяется. То есть объект управляем. Задача регулятора -- поддерживать значение этой характеристики равное $x_0$. 

Пусть со временем без воздействия управления характеристика $x$ меняется по некоторому закону $x=x_0+vt$. В результате ее отклонение от требуемого значения $x-x_0=vt$. Для того, чтобы вернуть систему в требуемое состояние, подействуем на объект управлением. 

В самом простом случае управление $u(t)$ может определять характеристику непосредственно:
$$
x-x_0=vt+u(t).
$$
Для того, чтобы характеристика объекта приняла значение $x_0$ необходимо управление $u=-vt$. Однако если вместо точного значения $v$ известно только его приближение $\tilde{v}$, тогда:
$$
x-x_0=vt-\tilde{v} t.
$$
Погрешность в определении $v$ приведет к тому, что со временем характеристика $x$ достаточно далеко отклонится от требуемого значения $x_0$. 

Обозначим погрешность в определении скорости изменения характеристики $v-\tilde{v}=\delta$. Тогда:
$$
x-x_0=\delta t,
$$
то есть разомкнутое управление в этом случае оказывается непригодным на больших временах. 
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{figurePropFeedbackForTermostatFieldOfDirections.pdf}
\end{center}
\caption{Поле направлений и графики для зависимости температуры от времени. 1 -- состояние равновесия, 2 -- кривая с начальным условием  с большей температурой, 3 -- кривые с меньшей начальной температурой. Поле направлений показывает устойчивость нулевого решения.}
\end{figure}
Следующий шаг состоит в том, чтоб влиять на погрешность в определении управления. Для этого можно воспользоваться отклонением характеристики от требуемого значения. 

Пусть в управление будет включена составляющая, пропорциональная отклонению характеристики от требуемой. Тогда в момент времени $t$ 
$$
V=\tilde{v}+k(x-x_0).
$$ 
Здесь $k$ -- коэффициент пропорциональности. Величина $V$ непостоянна во времени, так как со временем меняется разность $x-x_0$. Однако можно получить формулу для скорости изменения характеристики $x$. Обозначим скорость изменения характеристики $\dot{x}$. Тогда уравнение для $\dot{x}$:   
$$
\dot{x}=\delta -(x-x_0)k.
$$
Рассмотрим, как поведет себя величина $x$ в  этом случае.

Прежде всего можно заметить, что если:
$$
x-x_0=\delta/k,
$$
то скорость изменения характеристики $x$ равна нулю. Такое значение $x_s=x_0+\delta/k$ называется стационарным. 

Из формулы для стационарного решения следует,  что чем меньше $\delta$ и чем больше коэффициент $k$, тем ближе стационарное решение к требуемому $x_0$.



Выясним, как ведут себя решения, близкие к стационарному. Для этого выведем уравнение для скорости изменения разности $X=(x-x_s)$.

Из формулы для скорости:
\begin{equation}
\dot{x}=\delta -(x-x_s+\delta/k)k
\label{eqForXunderPropFeedback}
\end{equation}
или 
$$
\dot{x}=-k(x-x_s).
$$
Так как $x_s$ -- постоянна, то скорость изменения разности $(x-x_s)$ пропорциональна $\dot{x}$. То есть:
$$
\dot{X}=-kX.
$$
Из полученной формулы следует, что при положительном значении разности $X$ скорость ее изменения отрицательна, то есть $x$ замедляется; если $X<0$, то скорость $x$ растет. Отсюда следует, что управление приводит $X$ к нулю, а саму величину $x$ -- к стационарному решению.

\subsection{Дискретное отображение при управлении через цифровой контроллер}
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{figureIteration1.pdf}
\includegraphics[scale=0.3]{figureIteration2.pdf}
\end{center}
\caption{Дискретные отображения для (\ref{eqDiscreteFormForXunderPropFeedback}), где $x_s=1$, $k=0.5$ при $\Delta=1$ -- слева и при $\Delta=3$ -- справа. Соответственно, на графике слева -- прямая 1: $y=x$, прямая  2:  $y=x-k(x-x_s)\Delta t\equiv 0.5x+0.5$; на графике справа -- прямая 1: $y=x$, прямая  2: $y=x-k(x-x_s)\Delta t\equiv -0.5x+1.5$. Стационарная точка на обоих рисунках $(1,1)$-- точка пересечения прямых, отмеченных индексами 1 и 2. Индексом 3 на графиках изображены сходящиеся итерации с двумя разными начальными условиями: $x_0=0$ и $x_0=2$.
}
\label{figureIteration}
\end{figure}


Обычно эволюция объекта управления изучается с точки зрения дифференциальных уравнений. Теория дифференциальных уравнений, как большая часть математического анализа, основана на понятии о бесконечно малой величине и теории пределов. Такой подход вполне себя оправдывает в случае классических регуляторов, рассмотренных в разделе \ref{secClassicalRegulators}. 

Использование цифровой техники подразумевает дискретность управления. В случае, когда шаг дискретизации мал по сравнению с типичным временем реакции объекта на управление, использование непрерывных моделей, таких как дифференциальные уравнения вполне оправдано. Однако если шаг дискретизации в системе управления не мал, тогда приходится переходить к изучению дискретных отображений. В нашем случае дискретные отображения представляются еще и интуитивно понятнее, чем дифференциальные уравнения.

Рассмотрим уравнение, связывающее мгновенную скорость и управление (\ref{eqForXunderPropFeedback}). Для записи этого уравнения в дискретном виде будем считать, что управление меняется в моменты времени $t_i$, где $i\in\mathbb{Z}$. Тогда скорость можно представить как среднюю скорость между моментами времени $t_{i+1}$ и $t_i$. Правая часть уравнения включает управление. Управление вычисляется в момент времени $t_i$ и до следующего момента $t_{i+1}$ управление не меняется.  Поэтому в правой части величины  $x$ соответствуют моменту времени $t_i$, их будем обозначать $x_i$.  В результате дискретная форма уравнения (\ref{eqForXunderPropFeedback}) примет вид:
$$
\frac{x_{i+1}-x_i}{t_{i+1}-t_i}=\delta -(x_i-x_s+\delta/k)k,
$$
Эту формулу можно использовать для определения последующей координаты по предыдущей:
$$
x_{i+1}=x_i-k(x_i-x_s)(t_{i+1}-t_i).
$$
В этом выражении используется разность $t_{i+1}-t_{i}$ -- текущий шаг дискретизации управления. Обычно для каждого объекта управления величина этого шага  постоянна. Удобно обозначить $\Delta t=  t_{i+1}-t_{i}$. В результате получим:
\begin{equation}
x_{i+1}=x_i-k(x_i-x_s)\Delta t.
\label{eqDiscreteFormForXunderPropFeedback}
\end{equation}
Это дискретное отображение числовой прямой в себя $\mathbb{R}\to\mathbb{R}$. 

Отображение (\ref{eqDiscreteFormForXunderPropFeedback}) имеет стационарную точку $x=x_s$. Чтобы выяснить  устойчивость стационарной точки, рассмотрим, как отображение меняет разность $x_{i+1}-x_i$. Для этого можно записать отображение (\ref{eqDiscreteFormForXunderPropFeedback}) для точек $x_{i+1}$ и $x_{i}$:
\begin{eqnarray*}
x_{i+1}=x_i-k(x_i-x_s)\Delta t,\\
x_{i}=x_{i-1}-k(x_{i-1}-x_s)\Delta t,
\end{eqnarray*}
затем вычесть из первой формулы вторую. В результате получится:
\begin{eqnarray*}
(x_{i+1}-x_i)=(x_i-x_{i-1})-k((x_i-x_{i-1})\Delta t.
\end{eqnarray*}
Теперь удобно обозначить разность $y_{i+1}=(x_i-x_{i-1})$. Тогда для $y_i$ получится отображение:
$$
y_{i+1}= (1-k\Delta t) y_i.
$$
Тогда отношение $y_{i+1}$ к $y_i$:
$$
\frac{y_{i+1}}{y_i}=1-k\Delta t.
$$
Очевидно, что $y_i$ -- геометрическая последовательность. Если показатель последовательности -- выражение $1-k\Delta t$ удовлетворяет условию $|1-k\Delta t|<1$, то  $y_i\to0$ при $i\to\infty$. Так как при этом разность между $x_{i+1}$ и $x_i$ стремится к нулю, следовательно, последовательность $x_i$ сходится.   

\begin{theorem}
Дискретное отображение для пропорционального регулятора сходится к стационарной точке $x_s$, если выполнено условие $|1-k\Delta t|<1$
\end{theorem} 
 
 
\subsection{Упражнения}
\begin{exercise}
Отображение $x_{n+1}=x_n-sin(x_n)\Delta$. Определить, при каких значениях параметра $\Delta$ решение $x=0$ устойчиво.
\end{exercise} 
\begin{exercise}
 Найти стационарные точки отображения $x_{n+1}$ $=$ $x_n/2$ $ +$  $x_n^2$ $\Delta$. Определить, при каких значениях параметра $\Delta$ они устойчивы.
\end{exercise} 
\begin{exercise}
Отображение $x_{n+1}=x_n(1-x_n)\Delta$.  Определить, при каких значениях параметра $\Delta$ существуют стационарные точки отображения, отличные от $x=0$.
\end{exercise} 


 
 
 
 
 
\section{Регулятор в системах второго порядка}

Здесь рассмотрим работу регулятора в случае, когда регулятор может влиять на регулируемую характеристику объекта, меняя вторую производную этой характеристики, то есть ускорение. Например, именно ускорение меняется при приложении дополнительных сил -- управляющих воздействий в механических системах.




\subsection{Остановка робота на заданном расстоянии от стены}

Здесь рассматривается математическая модель, в которой предполагается, что время за которое проходит цикл управления очень мало, так что можно считать, что система управления работает непрерывно. В этом случае можно использовать мгновенные значения координат, скоростей и ускорений робота, именно так,  как эти мгновенные значения понимаются в механике: 
\begin{itemize}
\item
координаты -- непрерывные функции времени;
\item 
скорости -- первые производные координат;
\item 
ускорения --  вторые производные координат.
\end{itemize}
   
Рассмотрим мобильного робота с датчиком расстояния. Пусть робот движется по прямой. Задача -- останавливать робота на заданном расстоянии $X_*$ от стены. Для простоты формул примем систему отсчета в которой $X_*=0$. 

САУ робота устроена следующим образом. Контроллер регулярно опрашивает датчик. Датчик выдает величину расстояния до стены перед роботом. Контроллер может менять напряжение на контактах электромоторов, приводящих в движение робота. 
 
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{figureAmplitudeOfPropFeedbackDU.pdf}
\includegraphics[scale=0.3]{figurePhasePortraitOfPropFeedbackDU.pdf}
\end{center}
\caption{Слева -- зависимость расстояния от времени в математической модели робота под действием пропорционального регулятора без учета механического трения. Справа -- траектория движения робота на фазовой плоскости в математической модели с пропорциональным регулятором без учета трения.}
\end{figure}


Для остановки на заданном расстоянии можно запрограммировать контроллер так, чтобы величина крутящего момента мотора линейно зависела от разности текущего расстояния до $X_*$. 

Пусть масса робота $m$. Моментом инерции колес и ротора самого мотора будем пренебрегать. Ускорение робота будем обозначать $\ddot{X}$. Будем считать, что колеса робота не проскальзывают. Тогда сила, действующая на робота со стороны колес, пропорциональна крутящему моменту мотора. В результате уравнение динамики для робота примет вид:
\begin{equation}
m\ddot{X}+kX=0.
\label{eqLinearOscillator}
\end{equation}

Это хорошо известное уравнение грузика на пружинке -- линейного осциллятора. Его решения -- колебания с постоянной амплитудой. То есть, при принятых предположениях в нашей, во многом идеальной модели, робот не сможет остановиться на заданном расстоянии, а  будет двигаться вперед-назад, пока не закончится заряд его батареи. 

Замечательно, у этой идеальной модели есть закон сохранения энергии:
$$
E=m\frac{\dot{X}^2}{2}+k\frac{X^2}{2}.
$$
Величина $E$ не меняется со временем.  Если обозначить  $v=\dot{X}$ и посмотреть на формулу закона сохранения энергии с точки зрения геометрии, то окажется, что скорость робота $v$ и координата $X$ во время движения лежат на эллипсе:
$$
\frac{m}{2E}v^2+\frac{k}{2E}X^2=1.
$$
Этот эллипс располагается на плоскости, где в качестве ортогональных координат используются  $X,v$. 

\begin{itemize}
\item
Плоскость, на которой в качестве координат используются координата $X$ и скорость $v=\dot{X}$,  называется \index{фазовая плоскость} {\it фазовой плоскостью} для уравнения (\ref{eqLinearOscillator}).
\end{itemize}

Для уравнения  (\ref{eqLinearOscillator}) все решения лежат на концентрических эллипсах в фазовой плоскости. 
 
На самом деле обычно робот не двигается без остановок вперед-назад около точки $0$.  В нашей модели не учтено механическое трение. В самых простых моделях механическое трение -- дополнительное слагаемое, пропорциональное скорости $\mu \dot{X}$ в уравнении динамики, здесь $\mu>0$ -- коэффициент трения. Это механическое трение, возможно и малое, ведет в конечном итоге к затуханию колебаний в рамках нашей новой модели с трением:
\begin{equation}
m\ddot{X}+kX+\mu\dot{X}=0.
\label{eqDumpedLinearOscillator}
\end{equation}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{figureAmplitudeOfPropFeedbackDUWithFriction.pdf}
\includegraphics[scale=0.3]{figureEnergyOfPropFeedbackDUWithFriction.pdf}
\end{center}
\caption{Слева -- амплитуда затухающих колебаний в окрестности нуля в математической модели робота с пропорциональным регулятором с учетом механического трения. Справа-- график зависимости механической энергии от времени в этой же математической модели.}
\end{figure}

Для этой модели закон сохранения механической энергии уже не действует. Если продифференцировать по времени формулу для энергии $E$, считая энергию неизвестной функцией времени, получим:

$$
\frac{d E}{d t}=m\dot{X}\ddot{X}+k\dot{X}X=(m\ddot{X}+kX)\dot{X}.
$$

Теперь, если считать, что $X$ -- решение уравнения (\ref{eqDumpedLinearOscillator}), тогда
$$
m\ddot{X}+kX=-\mu \dot{X}.
$$
Следовательно, производная энергии:
$$
\frac{d E}{d t}=-\mu\dot{X}^2.
$$
В правой части этой формулы неположительная величина, следовательно, механическая энергия убывает со временем.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{figurePhasePortraitOfPropFeedbackDUWithFriction.pdf}
\end{center}
\caption{Траектория на фазовой плоскости для уравнения с трением -- спираль, сходящаяся к началу координат.}
\end{figure}

 
\subsection{Неустойчивость пропорционального регулятора для остановки робота около стены}

Если время цикла управления не мало, то вместо математической модели для непрерывной системы управления приходится использовать дискретную модель. В дискретной модели вместо мгновенных значений скоростей и ускорений используются средние значения. 

Для построения дискретной модели нужно вычислять ускорение между тактами системы управления. Для простоты будем считать, что  состояние системы меняется в моменты времени $t_i$, такт управления  -- промежуток времени между моментами $t_{i+1}$ и $t_i$ одинаков для всего процесса и равен $\Delta$.

Среднюю скорость робота между моментами $t_{i+1}$ и $t_i$ можно вычислить по стандартной формуле:
$$
v_{i}=\frac{X_{i+1}-X_i}{\Delta}.
$$
Среднее ускорение:
$$
a_{i}=\frac{v_{i+1}-v_{i}}{\Delta}.
$$
Теперь, если подставить выражения для средних скоростей в формулу для среднего ускорения, получим:
$$
a_{i}=\frac{1}{\Delta}\left(\frac{X_{i+1}-X_i}{\Delta}-\frac{X_{i}-X_{i-1}}{\Delta}\right).
$$
После очевидных преобразований получится:
$$
a_{i}=\frac{X_{i+1}-2X_i+X_{i-1}}{\Delta^2}.
$$
Тогда дискретная система для управляемой величины $X_{i+1}$ примет вид:
$$
m\frac{X_{i+1}-2X_i+X_{i-1}}{\Delta^2}+kX_{i}=0.
$$
Эту дискретную систему можно переписать в виде отображения:
$$
mX_{i+1}=m2X_i-mX_{i-1}-k X_i \Delta^2.
$$
Здесь $X_{i+1}$ зависит от двух предыдущих значений $X_i$ и $X_{i-1}$.

По двум начальным значениям $X_0$ и $X_1$ можно построить последовательность 
$X_i$.

Вместо одной формулы удобнее пользоваться двумя -- в одной вычислять скорость на $i$-м участке, а во второй -- координату. 

Обозначим $V_i$ среднюю скорость, тогда можно получить рекуррентную систему для последовательных отображений, эквивалентную дискретному уравнению:
\begin{eqnarray}
X_{i+1}=X_{i}+V_i\Delta,
\label{equationForXIPropFeedbackControl}
\\
mV_{i+1}=mV_i-kX_i\Delta.
\label{equationForVIPropFeedbackControl}
\end{eqnarray}
Для того, чтобы понять, как ведет себя эта последовательность, удобно воспользоваться тем же приемом -- посмотреть поведение суммы:
\begin{equation}
2\mathcal{E}=kX_{i+1}^2+mV_{i+1}^2.
\label{formulaForEnergyInDiscreeteCase}
\end{equation}

Здесь $\mathcal{E}$ -- дискретный аналог полной механической энергии -- сумма <<потенциальной энергии>> -- это слагаемое $kX_{i+1}^2/2$ и <<кинетической энергии>> -- слагаемое  $mV_{i+1}^2/2$. Для непрерывного управления под действием пропорционального регулятора  эта сумма не  меняется  со временем.  

Выясним, меняется ли  $\mathcal{E}$ при изменении от $i$ к $i+1$. Для этого подставим в правую часть (\ref{formulaForEnergyInDiscreeteCase}) выражения для $X_{i+1}$ и $V_{i+1}$ из (\ref{equationForXIPropFeedbackControl}) и (\ref{equationForVIPropFeedbackControl}). В результате получим:  
$$
2\mathcal{E}=kX_i^2+2k\Delta X_iV_i+k\Delta^2V_i^2+ mV_i^2-2k\Delta V_iX_i+\frac{k^2}{m}X_i^2\Delta^2.
$$
После приведения подобных слагаемых получим:
$$
kX_{i+1}^2+mV_{i+1}^2=(k+\frac{k^2}{m}\Delta^2)X_i^2+(m+k\Delta^2)V_i^2.
$$
Параметры $k$ и $m$ - положительные. Поэтому:
$$
kX_{i+1}^2+mV_{i+1}^2>kX_i^2+mV_i^2.
$$
То есть последовательные отображения расходятся. Нулевое решение $X=0$, $V=0$ -- неустойчивая точка дискретного отображения. 
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{figureProp2FeedbackDiscrete.pdf}
\end{center}
\caption{Колебания с возрастающей амплитудой в дискретной модели управления роботом массы $m=1$ с пропорциональным регулятором, коэффициентом регулятора $k=0.5$ и временем дискретизации управления $\Delta=0.1$. }
\end{figure}
\begin{itemize}
\item 
Следствие -- пропорциональный регулятор для остановки робота около стены в идеальных условиях -- очень малом трении и достаточно большом временном шаге управления не стабилизирует робота.
\end{itemize}



\subsection{Пропорционально-дифференциальный регулятор в системах второго порядка}


В механических системах трение, как правило, приводит к стабилизации. В электрических системах потеря энергии также стабилизирует ситуацию. Однако если такие потери малы, то стабилизация движения проходит медленно. Поэтому для быстрой остановки малых колебаний схвата робота или колебаний мобильного робота при повороте в  системы управления с пропорциональным регулятором вводят дополнительное слагаемое  --  дифференциальную часть регулятора.  

В системах управления она является аналогом потери энергии. Дифференциальная часть регулятора работает по отклонению скорости изменения регулируемой характеристики. 


Рассмотрим модель управления роботом для остановки на заданном расстоянии от стены из предыдущего раздела. 
Было показано, что трение играет важную роль в стабилизации стационарной точки. Однако трение в механической системе, как правило, является нежелательным элементом. Бывает, что величина трения не поддается контролю. 

Надежный способ стабилизировать стационарную точку за счет управления -- добавить в регулятор зависимость от скорости -- полный аналог трения.

Если в качестве системы управления для остановки робота взять закон управления в виде:
$$
u=kx+\mu\dot{x},
$$
то уравнение движения робота под действием такого управления примет вид:
\begin{equation}
m\ddot{x}+kx+\mu\dot{x}=0.
\label{equationForMovingUnderPDFeedbackControl}
\end{equation}
Здесь $k$ -- коэффициент пропорциональной составляющей регулятора, $\mu$ -- коэффициент дифференциальной составляющей регулятора.

Нетрудно сообразить, что это уравнение имеет нулевое решение  $x(t)\equiv0$. Важно знать свойства решений в окрестности нуля.  

Для этого удобно воспользоваться свойством {\it асимптотической устойчивости}.
  
\index{асимптотическая устойчивость} Нулевое решение {\it асимптотически устойчиво}, всякое решение, лежащее в малой окрестности нуля, стремится к нулю при  $t\to\infty$.

Покажем, что нулевое решение асимптотически устойчиво. Для этого рассмотрим всегда положительное выражение:
$$
E(x,\dot{x})=m\frac{\dot{x}^2}{2}+k\frac{x^2}{2}.
$$
Постоянное значение $E$ определяет эллипс с центром в начале координат. 

Если продифференцировать это выражение, то получим:
$$
\frac{d E}{dt}=m\dot{x}\ddot{x}+kx\dot{x}.
$$
Это выражение можно записать, выделив $\dot{x}$ как множитель:
$$
\frac{d E}{dt}=(m\ddot{x}+kx)\dot{x}.
$$
Теперь можно воспользоваться уравнением для управления робота под действием пропорционально-дифференциального регулятора (\ref{equationForMovingUnderPDFeedbackControl}). В этом уравнении удобно перенести слагаемое, соответствующее дифференциальной части регулятора, в правую часть уравнения:
$$
m\ddot{x}+kx=-\mu\dot{x}.
$$
Тогда производную $E$ можно записать в виде:
$$
\frac{d E}{dt}=-\mu\dot{x}^2.
$$
Выражение в правой части неположительно. В частности, из него следует, что $E$ убывает со временем. Траектория на фазовой плоскости $x,\dot{x}$  -- спираль. Решение со временем  все ближе подходит к началу координат. Это говорит, что нулевое решение  устойчиво. 

\subsection{Дискретное отображение при управлении с помощью ПД-регулятора}
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[height=4cm, width=7cm]{figurePropAndPDFeedbackControl.pdf}
\end{center}
\caption{Зависимость расстояния от времени для робота под управлением пропорционального регулятора  "1" и пропорционально-дифференциального регулятора "2". Формальные параметры $m=1$, коэффициент пропорционального регулятора $k=0.5$, дифференциальный коэффициент пропорционально-дифференциального регулятора $\mu=0.1$, шаг дискретизации по времени $\Delta=0.1$.  Робот под управлением пропорционально-дифференциального регулятора стабилизируется в окрестности $x=0$. }
\end{figure}

Построим модель для дискретного отображения при управлении ПД-регулятором для остановки робота на заданном расстоянии от препятствия. Будем считать, что шаг по времени одинаков для всех циклов управления и равен $\Delta$. Координаты робота после $i$-го цикла управления будем обозначать $X_{i}$. 

Средняя скорость робота на  $i+1$ цикле управления:
$$
V_{i}=\frac{X_{i+1}-X_i}{\Delta}.
$$
Среднее ускорение на $i+1$ цикле управления:
$$
A_{i}=\frac{V_{i+1}-V_i}{\Delta}.
$$
Второй закон Ньютона на $i$-м цикле:
$$
mA_i+kX_i+\mu V_i=0.
$$
Если воспользоваться принятыми обозначениями для средней скорости и среднего ускорения, то получим:
\begin{eqnarray*}
V_{i}=\frac{X_{i+1}-X_i}{\Delta},
\\
m\frac{V_{i+1}-V_i}{\Delta}+k X_i+\mu V_i=0.
\end{eqnarray*}
Теперь можно переписать эти уравнения так, чтобы оставить слагаемые с индексом $i+1$ в левых частях уравнений, а остальные слагаемые перенести в правые части:
\begin{eqnarray*}
X_{i+1}&=&X_{i}+\Delta V_{i},
\\
V_{i+1}&=&-\frac{k}{m}\Delta X_i+V_i-\frac{\mu}{m}\Delta V_i.
\end{eqnarray*}
Эту систему удобно преобразовать к матричному виду:
\begin{eqnarray}
\begin{pmatrix}
X_{i+1}\\
V_{i+1}
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
1 & \Delta\\
-\frac{k}{m}\Delta &\left(1-\frac{\mu}{m}\Delta\right)
\end{pmatrix} 
\begin{pmatrix}
X_i\\V_i
\end{pmatrix}.
\label{eqRecurrentSystemFotPDFeedback}
\end{eqnarray}
Эту систему можно рассматривать как линейное отображение $\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}^2$.

Для краткости обозначим:
$$
A=\begin{pmatrix}
1 & \Delta\\
-\frac{k}{m}\Delta &\left(1-\frac{\mu}{m}\Delta\right)
\end{pmatrix}.
$$
Определитель этого отображения 
$$
\det(A)=\left|
\begin{array}{cc}
1 & \Delta 
\\
-\frac{k}{m}\Delta & (1-\frac{\mu}{m}\Delta)

\end{array}
\right|=1-\frac{\mu}{m}\Delta+\frac{k}{m}\Delta^2.
$$
Если этот определитель не равен нулю: 
$$
1-\frac{\mu}{m}\Delta+\frac{k}{m}\Delta^2\not=0,
$$
то существует и обратное отображение.  

Для линейного отображения существует способ построить все решения. Для этого придется использовать теорию собственных значений и собственных векторов матриц.

\index{собственное значение} {\it Собственным значением} матрицы называется число $\lambda$ такое, что
$$
\det(A-\lambda E)=0.
$$
Здесь $E$ -- единичная матрица -- матрица с единицами на главной диагонали и нулями на всех других позициях.

\begin{example}
\label{exampleEigenvaluesFor2x2Matrix}
Возьмем матрицу $A$ вида:
$$
A=\begin{pmatrix}
A_{11}  & A_{12}\\
A_{21} & A_{22}
\end{pmatrix}.
$$
Уравнение для собственных значений матрицы размером $2\times 2$ -- квадратное уравнение относительно $\lambda$. Действительно:
\begin{eqnarray*}
\det(A-\lambda E)=\det\left(\begin{pmatrix}
A_{11}  & A_{12}\\
A_{21} & A_{22}
\end{pmatrix}-\lambda\begin{pmatrix}
1  & 0\\
0 & 1
\end{pmatrix}\right)
=
\\
=
\left| 
\begin{array}{cc}
A_{11}-\lambda & A_{12}
\\
A_{21} & A_{22}-\lambda
\end{array}\right|=(A_{11}-\lambda)(A_{22}-\lambda)-A_{12}A_{21}.
\end{eqnarray*}
Это уравнение удобно переписать в виде:
\begin{equation}
\lambda^2-\Tr(A)\lambda+\det(A)=0.
\label{eqForEigenvaluesFor2x2Matrix}
\end{equation}
Здесь $\Tr(A)$ -- след матрицы -- сумма диагональных элементов. В нашем случае: $\Tr(A)=A_{11}+A_{22}$.
\end{example}

\index{собственный вектор} Вектор $\vec{Z_i}$ называется {\it собственным вектором} для  собственного числа $\lambda_i$, если справедливо равенство:
$$
A\vec{Z_i}=\lambda_i\vec{Z_i}.
$$ 

Здесь и ниже ограничимся только квадратными матрицами размером $2\times2$. В примере \ref{exampleEigenvaluesFor2x2Matrix} показано, что для таких матриц собственные числа -- решения квадратного уравнения (\ref{eqForEigenvaluesFor2x2Matrix}).  Квадратное  уравнение для $\lambda$ имеет два различных решения, если выполнено неравенство  $\Tr(A)^2-4\det(A)\not=0$. Каждому из этих значений $\lambda$ соответствует свой собственный вектор $\vec{Z_i}$. Причем эти векторы линейно независимы.  

Любой начальный вектор  $\vec{Y}$ можно представить в виде суммы линейно независимых векторов $\vec{Z_i}$:
$$
\vec{Y}=c_1\vec{Z_1}+c_2\vec{Z_2}.
$$
Тогда отображение 
$$
\vec{Y_1}=A \vec{Y_0}
$$
можно представить в виде:
$$
\vec{Y_1}=A (c_1\vec{Z_1}+c_2\vec{Z_2})=c_1A\vec{Z_1}+ c_2A\vec{Z_2}=c_1\lambda_1\vec{Z_1}+c_2\lambda_2\vec{Z_2}.
$$
Дальнейшие итерации по индукции:
$$
\vec{Y}_{n+1}=A (c_1\lambda_1^n\vec{Z_1}+c_2\lambda_2^n\vec{Z_2})=c_1\lambda_1^nA\vec{Z_1}+ c_2\lambda_2^n A\vec{Z_2}=c_1\lambda_1^{n+1}\vec{Z_1}+c_2\lambda_2^{n+1}\vec{Z_2}.
$$
Окончательно получается формула:
$$
\vec{Y}_{n+1}=c_1\lambda_1^{n+1}\vec{Z_1}+c_2\lambda_2^{n+1}\vec{Z_2}.
$$
Если оба собственных числа меньше единицы по абсолютной величине: $|\lambda_{1,2}|<1$,  то последовательность $Y_n\to 0$ при $n\to\infty$.  
Если абсолютная величина хотя бы одного из собственных чисел больше единицы, то  $Y_n\to \infty$ при $n\to\infty$.


Для матрицы 
$$
A=\begin{pmatrix}
1 & \Delta\\
-\frac{k}{m}\Delta &\left(1-\frac{\mu}{m}\Delta\right)
\end{pmatrix}.
$$
собственные значения -- решения уравнения:
$$
\lambda^2-\left(2-\frac{\mu}{m}\Delta\right)\lambda+1-\frac{\mu}{m}\Delta+\frac{k}{m}\Delta^2=0.
$$
Дискриминант этого квадратного уравнения:
$$
D=\left(2-\frac{\mu}{m}\Delta\right)^2-4\left(1-\frac{\mu}{m}\Delta+\frac{k}{m}\Delta^2\right).
$$
Если раскрыть скобки и сократить подобные слагаемые, то получим:
$$
D=\left(\frac{\mu^2}{m^2}-4\frac{k}{m}\right)\Delta^2.
$$
Теперь можно выписать решение:
$$
\lambda_{1,2}=1-\frac{\mu\Delta}{2m}\pm 
\frac{\Delta}{2m}\sqrt{\mu^2-4km}.
$$


Здесь  рассмотрим только ответ на вопрос -- насколько малым может быть коэффициент дифференциальной составляющей $\mu$, чтобы рекуррентная последовательность  из  (\ref{eqRecurrentSystemFotPDFeedback}) сходилась к точке $X=0$. Поэтому нас будет интересовать случай не слишком больших $\mu$, таких, что $\mu^2-4km<0$. 



Выражение $\sqrt{\mu^2-4km}$ удобно переписать в виде:
$$\sqrt{\mu^2-4km}=\sqrt{-1}\sqrt{-\mu^2+4km}$$ 
или 
$$\sqrt{\mu^2-4km}= i\sqrt{-\mu^2+4km}.$$
В этом выражении под корнем -- положительное число, и функция корень понимается обычным образом. Здесь $i=\sqrt{-1}$ -- \index{мнимая единица} {\it мнимая единица} -- такое число, что $i^2=-1$.


Тогда $\lambda_1$ и $\lambda_2$ \index{комплексное число} -- {\it комплексные числа}. Их можно представить в виде:
$$
\lambda_1=1-\frac{\mu\Delta}{2m}+ i 
\frac{\Delta}{2m}\sqrt{-\mu^2+4km},\quad 
\lambda_2=1-\frac{\mu\Delta}{2m}- i 
\frac{\Delta}{2m}\sqrt{-\mu^2+4km}
$$


Числа $\lambda_1$ и $\lambda_2$ имеют одинаковые вещественные части:
$$
\Re(\lambda_1)=\Re(\lambda_2)=1-\frac{\mu\Delta}{2m}
$$
и разные по знаку мнимые части:
$$
\Im(\lambda_1)=-\Im(\lambda_2)=\frac{\Delta}{2m}\sqrt{-\mu^2+4km}.
$$
Такие числа называются \index{комлексносопряженные числа} {\it комплексносопряженными числами}. 

\index{модуль комплексного числа} {\it Модуль комплексного числа} -- корень квадратный из суммы квадратов вещественной и мнимой частей:
$$
|\lambda_1|=|\lambda_2|=\sqrt{\left(1-\frac{\mu\Delta}{2m}\right)^2+\left(\frac{\Delta}{2m}\right)^2(-\mu^2+4km)}=\sqrt{1-\frac{\Delta}{m}(\mu-k\Delta)}.
$$
Из этой формулы следует, что $|\lambda_{1,2}|<1$, если $\mu>k\Delta$. 

В результате получаем, что при $\mu^2<4mk$ и  $\mu>k\Delta$ последовательные отображения (\ref{eqRecurrentSystemFotPDFeedback}) сходятся к нулю. То есть про\-пор\-ци\-о\-наль\-но-диф\-фе\-рен\-ци\-аль\-ный регулятор стабилизирует робота в окрестности точки $X=0$.

\subsection{Упражнения}
\begin{exercise}
Пусть масса робота $m=0.300$ кг, шаг дискретизации управления $\Delta=0.5$, коэффициент пропорционального регулятора $k=1$. Указать, при каких значениях коэффициента дифференциального регулятора расстояние до стены $x=5$ окажется устойчивой точкой. 
\end{exercise}
\begin{exercise}
Найти собственные числа матрицы 
$$
\begin{pmatrix}
1& 3\\  2& 1
\end{pmatrix}.
$$
\end{exercise}



\section[ПИД-регулятор]{Математическая модель с про\-пор\-ци\-о\-наль\-но-ин\-тег\-раль\-но-диф\-фе\-рен\-ци\-аль\-ным ре\-гу\-ля\-то\-ром}


\subsection{Систематические ошибки управления}

Есть множество причин появления систематических ошибок систем управления. 


Во-первых, -- несовершенство математической модели. Для построения правильной системы управления объектом, как правило, строится его математическая модель. С помощью математической модели определяется управление нужной характеристикой. Очевидно, что математическая модель не учитывает всех факторов, влияющих на характеристику объекта, то есть математическая модель описывает объект приближенно. Из-за несоответствия математической модели и объекта даже при правильно спроектированной системе управления возникают систематические ошибки.

Приведем пример ошибки системы управления мобильным роботом при остановке на заданном расстоянии от препятствия из-за несоответствия математической модели. В движущихся системах, как правило, присутствует нелинейная составляющая в силе трения. В частности, для того, чтобы сдвинуть объект с места, нужно приложить силу, большую некоторого порога. Для робота под действием пропорционально -диф\-фе\-рен\-ци\-аль\-но\-го регулятора  движение возникает при условии:
$$
|kx|>F.
$$ 
Здесь $F$ -- пороговое значение силы трения покоя. Это означает, что при учете трения покоя стационарные координаты робота могут быть в пределах $-F/k\le x_s\le F/k$, то есть не обязательно в точке $x_s=0$. Если остановка возникнет при $x_s\not=0$, тогда появится систематическая ошибка системы управления.


Еще один пример -- это использование объекта управления в нерасчетных условиях. Как правило, система управления проектируется для определенных условий работы объекта. При работе на нерасчетных режимах появляется систематическая ошибка управления. 

В задачах о движении  вдоль  линии коэффициент  пропорционального регулятора обычно имеет небольшое значение для линий с небольшой кривизной. Однако если  появляется участок с большей кривизной, то пропорциональный регулятор не в состоянии вернуть робота на линию. Возникает систематическая ошибка в положении робота  относительно линии.

Для устранения систематических ошибок управления используется интегральная составляющая.

\subsection{Интегральная составляющая регулятора.}

Если ошибка управления в системе с пропорциональным регулятором существует в течении длительного промежутка времени, это означает, что имеющаяся пропорциональная часть регулятора устранить эту ошибку не в состоянии. Для увеличения регулирующего воздействия в таком случае используется сумма величин ошибок, накопленных за время работы.

Пусть целевое значение характеристики объекта $x_*$,  циклы управления происходят с периодом $\Delta$. Обозначим $x_i$ -- значение характеристики во время $i$-го цикла управления. Обозначим: 
\begin{equation}
I_{i+1}=I_i+(x_i-x_*)\Delta.
\label{eqIntegralInRegulator}
\end{equation}

Эта величина пропорциональна времени существования систематической ошибки. 

Величину $I$ можно считать по-другому:
$$
I=\sum_{j=0}^i(x_j-x_*)\Delta.
$$
Если обозначить $t_0$ -- время в момент $j=0$, $T$ -- время в момент $j=i$, тогда сумму можно переписать в несколько ином виде:
$$
I=\sum_{t=t_0}^{T}(x(t)-x_*)\Delta.
$$  
Теперь, если уменьшить шаг цикла управления: $\Delta\to0$, то получится \index{определенный интеграл} {\it определённый интеграл}:
$$
\mathcal{I}=\int_{t_0}^{T}(x(t)-x_*)dt.
$$
Именно из-за прямой аналогии между суммой и интегралом  составляющая (\ref{eqIntegralInRegulator}) называется интегральной.


Таким образом, есть механизм исправления систематической ошибки с помощью интегральной составляющей регулятора. 

\subsection{Влияние интегральной составляющей в регуляторе}


Рассмотрим, как повлияет добавка интегральной составляющей на стабилизацию робота в окрестности $x=0$. Динамика робота под действием управления для остановки на заданном расстоянии до препятствия  с учетом интегральной составляющей и трения покоя принимает вид:
\begin{eqnarray*}
\text{при}\quad |kx+\mu \dot{x}+\eta \int_0^t x(\tau)d\tau|>F\quad \text{или}\quad\dot{x}\not=0:
\\
m\ddot{x}+kx+\mu \dot{x}+\eta \int_0^t x(\tau)d\tau+\sgn(\dot{x})F=0,
\\
\text{иначе:}\quad \dot{x}=0.
\end{eqnarray*}
Здесь $\eta>0$ -- коэффициент при интегральной составляющей про\-пор\-ци\-о\-наль\-но-ин\-тег\-раль\-но-диф\-фе\-рен\-ци\-аль\-но\-го регулятора. 

Вдали от точки равновесия можно рассмотреть, как меняется полная механическая энергия робота:
$$
E=m\frac{\dot{x}^2}{2}+k\frac{x^2}{2}.
$$
Продифференцируем $E$ по времени, в результате получим:
$$
\dot{E}=m\dot{x}\ddot{x}+k\dot{x}x=\dot{x}(m\ddot{x}+kx).
$$
Теперь заменим выражение в скобках в силу уравнения динамики:
$$
m\ddot{x}+kx=-\mu \dot{x}-\eta \int_0^t x(\tau)d\tau-\sgn(\dot{x})F
$$ 
Тогда формула для производной полной энергии по времени примет вид:
$$
\dot{E}=-\mu \dot{x}^2-\sgn(\dot{x})F\dot{x}-\dot{x}\eta\int_0^t x(\tau)d\tau.
$$
Первые два слагаемых в правой части формулы неположительны. Они ведут к уменьшению полной энергии. Однако интегральное слагаемое может быть как положительным, так и отрицательным, то есть оно может вести как к потере энергии, так к ее увеличению -- накачке.
Обычно для предотвращения накачки энергии за счет интегральной составляющей в системе управления  уменьшают коэффициент интегрального регулятора. 
 
С качественной точки зрения понятно, что при некотором достаточно большом значении энергии $E$ робот может совершать колебания вокруг состояния равновесия. Если считать коэффициенты $\mu,\eta,F$ малыми, то можно сказать, что колебания близки к колебаниям грузика на пружинке без трения. Такие колебания определяются формулой 
$$
\tilde{x}=\sqrt{\frac{2E}{k}}\cos\left(\sqrt{\frac{k}{m}}t+\phi\right).
$$
Здесь 
$$
E=\frac{m\dot{\tilde{x}}^2}{2}+\frac{k\tilde{x}^2}{2}
$$
-- механическая энергия. Она определяет амплитуду колебаний, $\phi$ -- начальное положение --  определяет  фазу колебаний. Частота колебаний равна $\sqrt{k/m}$. Период таких колебаний $T=2\pi\sqrt{m/k}$.

Рассмотрим изменение энергии за один период, считая, что решение близко к $\tilde{x}(t)$. 

По определению интеграла:
$$
E(t+T)-E(t)=\int_t^{t+T} \dot{E}(\tau)d\tau.
$$
Следовательно, чтобы вычислить изменение энергии за период, достаточно проинтегрировать по периоду правую часть формулы для $\dot{E}$. 
Прежде, чем вычислять интегралы, выясним явный вид правой части формулы для $\dot{E}$.  

\begin{eqnarray*}
S_1
&
=
&-\mu\dot{\tilde{x}}^2=-\mu\frac{2E}{m}\sin^2\left(\sqrt{\frac{k}{m}}t+\phi\right);
\\
S_2
&
=
&
-\sgn(\dot{\tilde{x}})F\dot{\tilde{x}}=-F\sqrt{\frac{2E}{m}}\left|\sin\left(\sqrt{\frac{k}{m}}t+\phi\right)\right|;
\\
S_3
&
=
&
-\dot{\tilde{x}}\eta\int_0^t \tilde{x}(\tau)d\tau=\eta \frac{2E}{k} \sin^2\left(\sqrt{\frac{k}{m}}t+\phi\right)- 
\\
&
-
&
\eta \frac{2E}{k} \sin(\phi)\sin\left(\sqrt{\frac{k}{m}}t+\phi\right).
\end{eqnarray*}
Последнее слагаемое в этой формуле содержит неотрицательное слагаемое и слагаемое от периодической функции $\sin\left(\sqrt{\frac{k}{m}}t+\phi\right)$ со средним по периоду равным нулю. То есть последним слагаемым в этой формуле при вычислении изменения $ E$ за период можно пренебречь.

Рассмотрим по отдельности интегралы по периоду от каждого из слагаемых. Так как интегралы по периоду, то постоянный сдвиг на $\phi$ в аргументах тригонометрических функций не важен. В вычислениях для удобства его можно принять равным нулю. 
$$
\int_0^{T}S_1d\tau=-\mu\frac{k}{m}E\int_0^T\sin^2\left(\sqrt{\frac{k}{m}}t\right)d\tau;
$$
\begin{eqnarray*}
\int_0^{T}S_2d\tau=-F\sqrt{\frac{2E}{m}}\int_0^{T}
\left|\sin\left(\sqrt{\frac{k}{m}}\tau\right)\right|d\tau=
\\
-2F\sqrt{\frac{2E}{m}}\int_{0}^{T/2}\sin\left(\sqrt{\frac{k}{m}}\tau\right)d\tau=
\\
=-2F\sqrt{\frac{2E}{k}}(-\cos(\pi)+\cos(0))=-4F\sqrt{\frac{2E}{k}};
\end{eqnarray*}
$$
\int_0^{T}S_3d\tau=\eta E \int_0^T\sin^2\left(\sqrt{\frac{k}{m}}(\tau+\phi)\right)d\tau.
$$
Выражения $S_1$ и $S_2$ отрицательны на всем периоде. Поэтому интегралы от них также отрицательны. Интеграл от $S_2$ здесь вычислен явно. 

Интегралы от $S_1$ и от $S_3$ содержат интеграл по периоду от 
$\sin^2(\sqrt{k/m}\tau + \phi)$. Здесь мы не будем его вычислять\footnote{Для вычисления этого интеграла можно воспользоваться тригонометрическими формулами для выражения косинуса двойного угла через квадрат синуса или прямо воспользоваться программой для аналитических вычислений, например, свободно распространяемой программой Maxima}. Заметим, что для того, чтобы энергия за период не возрастала,  в предположении о малости $\mu,F,\eta$ достаточно, чтобы интеграл от третьего слагаемого был не больше, чем сумма двух других.  То есть, например, если пренебречь интегралом от $S_2$, достаточно, чтобы $\eta<\mu k/m$.

Таким образом, при достаточно малых значениях $\mu,F,\eta$ механическая энергия колебаний убывает, если $\eta<\mu k/m$.

Теперь рассмотрим поведение решения этой системы на качественном уровне в малой окрестности $x=0$. Пусть $x=x_s$ -- робот находится в состоянии покоя, начиная с некоторого момента $t=t_n$, но $x_s\not=0$. В это время нарастет интегральное слагаемое:
$$
I=I(t_n)+x_s(t-t_n).
$$
Тогда в момент $t=t_m$ окажется, что $|kx_s+\eta(I(t_n)+x_s(t_m-t_n))|>F$. В результате робот начнет движение в направлении точки $x=0$,   

Сформулируем полученный результат. 

\begin{theorem}
Чтобы про\-пор\-ци\-о\-наль\-но-ин\-тег\-раль\-но-диф\-фе\-рен\-ци-
\newline
аль\-ный регулятор стабилизировал робота на заданном расстоянии от препятствия при малых значениях  $\mu,F,\eta$ достаточно, чтобы выполнялось условие $\eta<\mu k/m$.
\end{theorem}




\section{Классические регуляторы с обратной связью}
\label{secClassicalRegulators}

Здесь разобраны математические модели классических регуляторов с обратной связью, не использующие микропроцессоры. Такие системы обычно называются аналоговыми. Аналоговые системы управления, как правило, проще и потому  надежнее цифровых. Кроме того, они не имеют задержек на обработку данных. 




\subsection{Поплавковый регулятор}



Поплавковый регулятор используется в устройствах для регулирования уровня жидкости, например, воды в котлах паровых двигателей. Рассмотрим принцип работы самого простого поплавкового регулятора, приведенного на рисунке \ref{figureFloatControl}. 


\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{figureFloatControl.pdf}
\end{center}
\caption{Схема поплавкового регулятора.}
\label{figureFloatControl}
\end{figure}

Пусть вода поступает в емкость по верхней трубе и вытекает по нижней. Задача регулятора поддерживать целевой уровень воды в сосуде.  Сечение в трубе для подачи меняется пропорционально разности текущего и целевого уровня воды. Примем  высоту уровня воды, при котором входная труба перекрывается полностью --  $h$. Будем считать, что масса воды, проходящей через входную трубу за время $dt$, пропорциональна разности между уровнем воды в данный момент и требуемым уровнем воды: $k_1(h-x)dt$. Здесь $k_1$ -- коэффициент пропорциональности.  Пусть за время $dt$ вытекает $mdt$ воды. При условии $x<h$, баланс воды в емкости определяется уравнением: 
$$
dM=k_1(h-x)dt- mdt,\quad x<h.
$$
Для простоты будем считать, что уровень воды в котле изменяется прoпорционально изменению количества воды, например,  стенки сосуда вертикальные:
$$
dM=k_2 dx.
$$
Здесь $k_2$ -- произведение площади дна сосуда на плотность воды. 

Тогда получится уравнение баланса для уровня воды в сосуде:
$$
k_2 dx=k_1(h-x)dt -mdt.
$$


Если обе части уравнения баланса разделить  на $dt$, то  получится уравнение:
$$
\frac{dx}{dt}=-kx+X,\quad k=\frac{k_1}{k_2},\quad X=kh-\frac{m}{k_2}.
$$
В этом уравнении слева -- скорость изменения уровня воды, справа -- текущий уровень воды $x$ и известные коэффициенты.



Стационарный уровень воды -- это значение $x=x_s$ при котором $(dx)/(dt)=0$
$$
x_s=h-\frac{m}{k_1}.
$$

Стационарный уровень устойчив. 
Действительно, если $x<x_s$, то скорость изменения уровня:
$$
\frac{d x}{dt}>0,
$$
то есть уровень воды повышается. Если же уровень выше стационарного, $x>x_s$, тогда:
$$
\frac{d x}{dt}<0,
$$
то есть уровень воды понижается.

В результате получено:
\begin{theorem}
Поплавковый регулятор поддерживает стационарный уровень жидкости.  
\end{theorem}


\subsection{Центробежный регулятор}

Центробежный регулятор, изображенный на рисунке \ref{figureCentrifugalGoverner}, использовался, например, для регулирования скорости вращения мельничных жерновов,  валов паровых машин и  больших телескопов. 

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{figureCentrifugalGoverner.pdf}
\end{center}
\caption{Схема центробежного регулятора. Вращение от вала паровой машины передается на вал регулятора. Под действием центробежной силы грузики  регулятора расходятся. Это приводит к закрытию заслонки в трубе с паром, идущей к паровой турбине. Если же скорость вращения вала машины замедляется, то грузики опускаются, в результате заслонка открывается, пар поступает на турбину, и она раскручивает вал паровой машины.}
\label{figureCentrifugalGoverner}
\end{figure}


В центробежном регуляторе связь между рабочим валом турбины и регулятором обеспечивается зубчатой парой. В свою очередь регулятор влияет на скорость вращения паровой машины, регулируя количество подаваемого пара через заслонку. 

Одна из проблем таких регуляторов -- возникновение колебаний в системе <<регулятор -- паровая машина>>  при неудачном  подборе параметров весов грузиков регулятора и длин плеч. Процесс выглядит следующим образом. 
\begin{itemize}
\item[1] 
Регулятор при медленном вращении открывает заслонку и пар подается к паровой машине. 
\item[2] 
Вал машины разгоняется и раскручивает вал регулятора. 
\item[3] 
Грузики регулятора поднимаются под действием центробежной силы, и регулятор перекрывает заслонку.
\item[4]
Вал машины затормаживается, вращение вала регулятора замедляется.
\item[5] 
Дальше цикл повторяется с большей амплитудой колебаний.
\end{itemize}

Проблема устойчивости регуляторов итересовала многих математиков 19 века \footnote{Вопросы устойчивости регуляторов исследовали математики 19 века Д.Б. Эйри \cite{Airy1840}, Д.К.Максвелл \cite{Maxwell1868}, И.А.Вышнеградский \cite{Wischnegradskii1876}. Перевод этих статей с историческим комментариями можно найти в издании Академии наук СССР \cite{MaxwellWischnegradskiiStodola1949}.}. 

Первый шаг для ее решения, видимо, был сделан знаменитым \linebreak
Дж.~К.~Мак\-с\-вел\-лом. Для формализации задачи выведем уравнения, связывающие угол раскрытия регулятора и  скорость вращения вала машины. Для этого примем обозначения:
\begin{itemize}
\item 
$\omega$ -- угловая скорость вращения вала;
\item
 $k$ -- передаточный коэффициент зубчатой пары;
\item 
$\theta$ -- угловая скорость вращения регулятора, $\omega=k\theta$ -- связь между скоростью вращения рабочего вала и регулятора; 
\item
$\phi$ -- угол раскрытия регулятора, $\dot\phi$ -- скорость изменения угла раскрытия регулятора, $\ddot{\phi}$ -- ускорение угла раскрытия регулятора; 
\item 
$f$-- угол раскрытия регулятора для нормального хода. Будем считать, что ускорение угловой скорости  вращения вала пропорционально -- обозначим его $\dot\omega$ --  разности между текущим углом раскрытия регулятора $\phi$  и углом раскрытия регулятора для нормального хода $f$:
$$
\dot{\omega}=\kappa (\phi-f).
$$
Здесь $\kappa$ -- коэффициент пропорциональности.
\end{itemize} 

Выведем уравнение для регулятора с грузиками массы $m$ и плечом регулятора длины $l$, вращающегося со скоростью $\theta$. Для этого просуммируем моменты сил, действующих на левый грузик, относительно центра шарнира в верхней точке регулятора. Моменты сил, действующих против часовой стрелки, будем считать положительными.

\begin{itemize}
\item
Момент инерции грузика, возникающий из-за поворота грузика относительно шарнира в верхней части регулятора $\ddot\phi m l^2$, действует в положительном направлении исчисления угла $\phi$, поэтому будет включен в уравнение с положительным знаком.
\item
Момент силы тяжести. Сила тяжести действует вертикально вниз. Ее величина $mg$. Плечо силы  $l\sin(\phi)$. В результате момент силы тяжести $mg l\sin(\phi)$ направлен против часовой стрелки -- он входит в уравнение моментов с положительным знаком.
\item
Момент инерции грузика, возникающий из-за вращения вокруг вертикальной оси регулятора со скоростью $\theta$. Это центробежная сила, она лежит в горизонтальной плоскости и направлена от оси вращения. Этот момент равен произведению центробежной силы $\theta^2ml\sin(\phi)$ на плечо этой силы относительно точки крепления \linebreak $l\cos(\phi)$. В результате момент равен $\theta^2 m l^2\sin(\phi)\cos(\phi)$. Этот момент стремится поднять грузик и, следовательно, действует по часовой стрелке. В уравнение его следует включать со знаком минус.
\item
Момент силы трения в шарнире в верхней части осциллятора $k\dot\phi$ действует по направлению производной и будет учтен со знаком плюс. 
\end{itemize}
$$
\ddot\phi m l^2+mg l\sin(\phi)-\theta^2 m l^2\sin(\phi)\cos(\phi)+k\dot\phi=0.
$$
Поделив на $ml^2$ и обозначив $\mu=k/(ml)$, получим:
$$
\ddot{\phi}+\frac{g}{l}\sin(\phi)-\theta^2\sin(\phi)\cos(\phi)+\frac{k}{ml^2}\dot{\phi}=0.
$$
В этом уравнении все слагаемые имеют размерность углового ускорения, то есть сек.${}^{-2}$. Для того, чтобы уравнение было записано в безразмерном виде, примем типичное время изменения положения грузика $T$ сек. Здесь $T$ --некоторая постоянная. Ее значение будет определено ниже.  Тогда безразмерная независимая переменная:$\tau=t/T$.  Такая замена приводит к изменениям в формулах для первой и второй производных:
$$
\frac{d \phi}{d t}=\frac{d \phi}{d (T\tau)}=\frac{d \phi}{Td \tau},
$$
$$
\frac{d^2 \phi}{d t^2}=\frac{d \phi}{d (T\tau)^2}=\frac{d \phi}{T^2d \tau^2}.
$$
В результате подстановки $t=T\tau$ уравнение примет вид:
$$
\frac{d^2\phi}{T^2d\tau^2}+\frac{g }{l}\sin(\phi)-\theta^2\sin(\phi)\cos(\phi)+
\frac{ k}{ml^2}\frac{d\phi}{Td\tau}=0.
$$
Теперь  умножим уравнение на $T^2$,  получим:
$$
\frac{d^2\phi}{d\tau^2}+\frac{g T^2}{l}\sin(\phi)-T^2\theta^2\sin(\phi)\cos(\phi)+
\frac{T k}{ml^2}\frac{d\phi}{d\tau}=0.
$$
Скорость вращения вала регулятора $\theta$ изначально измеряется в радианах в секунду. Чтобы обезразмерить  ее примем:$\theta=\vartheta/T$. Здесь введена новая безразмерная скорость вращения $\vartheta$. Для краткости обозначим:$\mu= T k/(ml^2)$. Чтобы сократить формулу, примем: $g T^2/l=1$. То есть определим постоянную $T=\sqrt{l/g}$.  В результате уравнение примет вид:
$$
\frac{d^2\phi}{d\tau^2}+\sin(\phi)-\vartheta^2\sin(\phi)\cos(\phi)+
\mu\frac{d\phi}{d\tau}=0.
$$
Второе уравнение для управления также следует преобразовать к безразмерному виду:
$$
\frac{d \omega}{Td \tau}=\kappa(\phi-f).
$$
Чтобы замкнуть систему уравнений, заметим, что $k\theta=\omega$, тогда$k\vartheta/T=\omega$. В результате уравнение для $\vartheta$:
$$
\frac{k}{T^2}\frac{d \vartheta}{d \tau}=\kappa(\phi-f).
$$

Окончательно система уравнений для регулятора имеет вид:
\begin{eqnarray*}
\frac{d^2\phi}{d\tau^2}+\sin(\phi)-\vartheta^2\sin(\phi)\cos(\phi)+
\mu\frac{d\phi}{d\tau}=0.
\\
\frac{d\vartheta}{d\tau}=\nu(\phi-f), \quad \nu=\frac{T^2\kappa}{k}
\end{eqnarray*}

В этой системе уравнений неизвестными являются $\phi$ -- угол раскрытия регулятора и $\theta$ -- скорость вращения регулятора вокруг своей оси. 

Механическая система находится в равновесии, когда скорости и ускорения ее компонентов равны нулю. В случае системы уравнений для регулятора условие равновесия дает уравнения:
$$
\phi=f,\quad \sin(f)-\vartheta^2\sin(f)\cos(f)=0.
$$
Откуда
$$
\vartheta^2_*=\frac{1}{\cos(f)}.
$$

Регулятор обеспечивает  устойчивую работу паровой машины, если точка равновесия устойчива. Вопрос об устойчивости сводится к исследованию зависимости корней кубического (алгебраического) уравнения от параметров от коэффициентов этого уравнения. Здесь этот анализ не приводится. Подробности можно посмотреть в учебнике \cite{Pontryagin}

\subsection{Математическая модель осциллятора ван дер Поля}


Осциллятор ван дер Поля  генерирует  колебания, частота и амплитуда которых устойчивы по отношению к возмущениям. По существу генератор ван дер Поля можно рассматривать как регулятор, поддерживающий колебания постоянной частоты и амплитуды. 
\begin{itemize}
\item
С математической точки зрения осциллятор ван дер Поля -- один из самых простых примеров, в котором появляются особые решения -- \index{предельный цикл} {\it предельные циклы} -- периодические решения, в окрестности которых  других периодических решений нет.
\end{itemize}
\begin{figure}[!t]
\unitlength=1pt
\begin{picture}(120,100)(-120,120)
\put(10,190){\line(-1,0){20}}

%катушка
\qbezier(10,190)(15,200)(20,190)
\qbezier(20,190)(25,200)(30,190)
\qbezier(30,190)(35,200)(40,190)
\put(20,180){L}

\put(40,190){\line(1,0){20}}
\put(-10,190){\line(0,-1){10}}

%сопротивление
\put(-15,160){\framebox(10,20)}
\put(0,165){R}

\put(-10,160){\line(0,-1){10}}
\put(-10,150){\line(1,0){85}}

\put(50,190){\line(0,-1){15}}
%конденсатор
\put(45,175){\line(1,0){10}}
\put(45,170){\line(1,0){10}}
\put(35,165){C}

\put(50,170){\line(0,-1){20}}
% Лампа
\put(70,190){\oval(20,30)}
\put(60,190){\line(1,0){3}}
\put(67,190){\line(1,0){3}}
\put(74,190){\line(1,0){3}}
\qbezier(65,178)(70,183)(75,178)
\put(75,178){\line(0,-1){28}}
\put(70,200){\line(0,1){10}}
\put(67,200){\line(1,0){6}}

\put(70,210){\line(-1,0){30}}
%катушка
\qbezier(10,210)(15,200)(20,210)
\qbezier(20,210)(25,200)(30,210)
\qbezier(30,210)(35,200)(40,210)

\put(10,210){\line(-1,0){35}}
\put(-25,210){\line(0,-1){80}}
\put(-25,130){\line(1,0){45}}

%Источник питания
\put(20,128){\line(0,1){4}}
\put(23,125){\line(0,1){10}}
\put(26,128){\line(0,1){4}}
\put(30,125){\line(0,1){10}}

\put(30,130){\line(1,0){45}}
\put(75,130){\line(0,1){20}}

\end{picture}
\caption{Принципиальная схема осциллятора ван дер Поля на основе лампы-триода. В результате работы возникают циклы зарядки и разрядки конденсатора. Разность напряжений на сетке и катоде лампы регулируется конденсатором. Анодный ток наводит ЭДС на вторичной катушке колебательного контура. Этот ток заряжает конденсатор, напряжение на сетке триода увеличивается и сила катодного тока уменьшается. Конденсатор начинает разряжаться. Сила катодного тока увеличивается, в катушке колебательного контура наводится  ЭДС, конденсатор заряжается и цикл повторяется. }
\label{figureRiemannSurface}
\end{figure}
Для вывода уравнения осциллятора ван дер Поля будем пользоваться обозначениями:

\begin{itemize}
\item[$M$]-- коэффициент взаимоиндукции;
\item[$I$] -- анодный ток;
\item[$E$] -- сеточное напряжение;
\item[$E_s$] -- характерное напряжение;
\item[$L$] -- индуктивность;
\item[$C$] -- ёмкость конденсатора;
\item[$R$] -- сопротивление контура;
\item[$\sigma$] -- проводимость лампы.
\end{itemize}
Разность напряжения на сетке триода и на катоде определяется зарядом на конденсаторе $Q$:
$$
E=\frac{Q}{C}
$$

Электрический ток от катода к аноду зависит от напряжения на сетке $E$. Для этой зависимости используется приближенная формула, в которой есть два слагаемых -- одно линейное, второе -- кубичное. Поэтому анодный ток нелинейно зависит от напряжения на сетке:
$$
I=\sigma\left(1-\frac{1}{3}\frac{E^2}{E_s^2}\right)E.
$$

Уравнение для падения напряжения в колебательном контуре, в который входят катушка индуктивности, сопротивление и конденсатор:
$$
L\frac{d I}{d t}+R I +\frac{Q}{C}=M\frac{d I}{d t}.
$$ 
В этом уравнении неизвестные величины -- сила тока $I$ и заряд на обкладках конденсатора $Q$. Изменение заряда равно силе тока:
$$
\frac{d Q}{d t}=I,
$$
кроме того, напряжение пропорционально заряду на обкладках конденсатора:
$$
Q=CE.
$$
В результате уравнение можно переписать в виде:
$$
LC\frac{d^2 E}{d t^2}+RC \frac{d E}{d t} +E=M\sigma\frac{d }{d t}\left[\left(1-\frac{1}{3}\frac{E^2}{E_s^2}\right)E\right]
$$
В правой части в квадратных скобках $E_s$ не зависит от времени, поэтому продифференцировать нужно только $E$. В результате:
$$
LC\frac{d^2 E}{d t^2}+RC \frac{d E}{d t} +E=M\sigma\frac{d E}{d t}-M\sigma\frac{E^2}{E_s^2}\frac{d E}{d t}.
$$
В этом уравнении все слагаемые имеют размерность напряжения (Вольт).

Теперь перейдем к безразмерным переменным. Для этого примем: $E=E_s U$, где $E_s$ -- постоянная, имеющая размерность напряжения, $U$ -- безразмерная функция времени.  Также перейдем к новой независимой переменной величине вместо времени: $t=T\tau$, где $T$ -- пока некоторая неопределенная постоянная, имеющая размерность времени, $\tau$ -- новая безразмерная переменная.  

При таком переходе:
$$
\frac{d E}{d t}=\frac{E_s}{T}\frac{d U}{d\tau},\quad
\frac{d^2 E}{d t^2}=\frac{E_s}{T^2}\frac{d^2 U}{d\tau^2}. 
$$
Тогда уравнение примет вид:
$$
\frac{L C E_s}{T^2}\frac{d^2 U}{d \tau^2}+\frac{R C E_s}{T}\frac{d U}{d \tau} +E_s U=M\sigma\frac{E_s}{T}\frac{d U}{d \tau}-M\sigma \frac{E_s}{T}U^2\frac{d U}{d \tau}.
$$
Теперь удобно разделить уравнение на $L C E_s/T^2$. В результате получим:
$$
\frac{d^2 U}{d \tau^2}+\frac{R T}{L}\frac{d U}{d \tau} +\frac{T^2}{LC} U=M\sigma\frac{T}{LC}\frac{d U}{d \tau}-M\sigma\frac{T}{LC} U^2\frac{d U}{d \tau}.
$$
Примем $T=\sqrt{LC}$. Тогда получим:
$$
\frac{d^2 U}{d \tau^2}+R\sqrt{\frac{C}{L}}\frac{d U}{d \tau} + U=\frac{M\sigma}{\sqrt{LC}}\frac{d U}{d \tau}-\frac{M\sigma}{\sqrt{LC}} U^2\frac{d U}{d \tau}.
$$
Перенесем все слагаемые в левую часть уравнения:
$$
\frac{d^2 U}{d \tau^2}-\left(\left(\frac{M\sigma}{\sqrt{LC}}-R\sqrt{\frac{C}{L}}\right)-\frac{M\sigma}{\sqrt{LC}} U^2\right) \frac{d U}{d \tau} + U=0.
$$
Выражение в скобках удобно преобразовать к виду:
$$
\left(\left(\frac{M\sigma}{\sqrt{LC}}-R\sqrt{\frac{C}{L}}\right)-\frac{M\sigma}{\sqrt{LC}} U^2\right) =
\frac{M\sigma-RC}{\sqrt{LC}}\left(1-\frac{M\sigma}{M\sigma-RC} U^2\right)
$$
Уравнение можно еще упростить, если обозначить $U=Ay$. Здесь $y=y(\tau)$ -- новая неизвестная функция, $A$ -- параметр, который подберем так, чтобы упростить уравнение:
$$
A\frac{d^2 y}{d \tau^2}-\frac{M\sigma-RC}{\sqrt{LC}}\left(1-\frac{M\sigma}{M\sigma-RC} A^2 y^2\right) A\frac{d y}{d \tau} + Ay=0.
$$
Это уравнение поделим на $A$, обозначим:
$$
\nu=\frac{M\sigma-RC}{\sqrt{LC}},\quad
A=\sqrt{1-\frac{RC}{M\sigma}}. 
$$
В результате для $y$ получим:
$$
\frac{d^2 y}{d \tau^2}-\nu(1-y^2)\frac{d y}{d \tau}+y=0.
$$
Это уравнение называется уравнением ван дер Поля. Решения этого уравнения обладают важным свойством -- существует единственное периодическое решение, к которому стремятся все остальные решения --  (кроме решения $y\equiv0$). Это периодическое решение называется предельным циклом. 
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{figure_van_der_Pol.pdf}
\end{center}
\caption{Траектории решений ван дер Поля в плоскости переменных $(y,\dot{y})$  -- координата и скорость. Видно, что как внутренняя, так и наружная траектории накручиваются на некоторую предельную кривую -- предельный цикл.}
\end{figure}

Некоторое указание на существование предельного цикла можно усмотреть из следующих рассуждений. 

Обозначим $x=\frac{dy}{d\tau}$ и $R^2=x^2+y^2$. Продифференцируем выражение для $R$ по $\tau$:
$$
\frac{d R^2}{d\tau}=2R\frac{d R}{d \tau}=2x\frac{d x}{d\tau}+2 y\frac{d y}{d\tau}.
$$
Так как
$$
\frac{d x}{d\tau}=\frac{d^2 y}{d\tau^2},
$$
то вторую производную $y$ можно заменить в силу уравнения, а 
$$
\frac{d y}{d\tau}=x,
$$
тогда:
$$
2R\frac{d R}{d \tau}=2x(-\nu(1-y^2)x)+2 y x
$$
или
$$
R\frac{d R}{d \tau}=-\nu x^2 (1-y^2).
$$
То есть, при малых $R$ траектории выходят из окрестности точки $(0,0)$  и величина $R$ растет, при $|y|>1$ величина $R$ убывает.



\section{Обзор литературы}


Список литературы по теории автоматического регулирования огромен. По большей части это вузовские учебники для инженерных специальностей:  инженеров механиков, инженеров электриков и собственно робототехников \cite{Solodovnikov1973}, \cite{Solodovnikov1975}, \cite{Pervozvanskii1986}, \cite{IvanovYuschenko2015}. 

С точки зрения математики теория автоматического управления во многом рассматривается как часть теории дифференциальных уравнений и в более общей форме -- теории динамических систем. Вместе с тем есть фундаментальные математические издания, посвященные именно теории управления \cite{Krasovskii1987}.

